

Ecuaciones Diferenciales

Jhovanny Muñoz Posso

Departamento de Matemáticas

Universidad del Valle

Ecuación lineales

Una ecuación **lineal de primer orden** tiene la forma:

$$a_1(x)y' + a_0(x)y = b(x),$$

donde $a_1(x)$, $a_0(x)$ y $b(x)$ dependen sólo de x .

Ecuación lineales

Una ecuación **lineal de primer orden** tiene la forma:

$$a_1(x)y' + a_0(x)y = b(x),$$

donde $a_1(x)$, $a_0(x)$ y $b(x)$ dependen sólo de x . Si $a_1(x) \neq 0$ en un intervalo. Dividiendo se puede reescribir esta ecuación en forma normal:

$$y' + P(x)y = Q(x), \tag{1}$$

Ecuación lineales

Una ecuación **lineal de primer orden** tiene la forma:

$$a_1(x)y' + a_0(x)y = b(x),$$

donde $a_1(x)$, $a_0(x)$ y $b(x)$ dependen sólo de x . Si $a_1(x) \neq 0$ en un intervalo. Dividiendo se puede reescribir esta ecuación en forma normal:

$$y' + P(x)y = Q(x), \tag{1}$$

donde $P(x)$ y $Q(x)$ son funciones continuas en dicho intervalo.

Ecuación lineales

Una ecuación **lineal de primer orden** tiene la forma:

$$a_1(x)y' + a_0(x)y = b(x),$$

donde $a_1(x)$, $a_0(x)$ y $b(x)$ dependen sólo de x . Si $a_1(x) \neq 0$ en un intervalo. Dividiendo se puede reescribir esta ecuación en forma normal:

$$y' + P(x)y = Q(x), \tag{1}$$

donde $P(x)$ y $Q(x)$ son funciones continuas en dicho intervalo.

Nota: el nombre lineal es debido a que el término de la izquierda es lineal en la variable y .

Ecuación lineales

Una ecuación **lineal de primer orden** tiene la forma:

$$a_1(x)y' + a_0(x)y = b(x),$$

donde $a_1(x)$, $a_0(x)$ y $b(x)$ dependen sólo de x . Si $a_1(x) \neq 0$ en un intervalo. Dividiendo se puede reescribir esta ecuación en forma normal:

$$y' + P(x)y = Q(x), \tag{1}$$

donde $P(x)$ y $Q(x)$ son funciones continuas en dicho intervalo.

Nota: el nombre lineal es debido a que el término de la izquierda es lineal en la variable y .

En forma diferencial podemos escribir la ecuación de la forma

$$[P(x)y - Q(x)]dx + dy = 0.$$

Ecuación lineales

Una ecuación **lineal de primer orden** tiene la forma:

$$a_1(x)y' + a_0(x)y = b(x),$$

donde $a_1(x)$, $a_0(x)$ y $b(x)$ dependen sólo de x . Si $a_1(x) \neq 0$ en un intervalo. Dividiendo se puede reescribir esta ecuación en forma normal:

$$y' + P(x)y = Q(x), \tag{1}$$

donde $P(x)$ y $Q(x)$ son funciones continuas en dicho intervalo.

Nota: el nombre lineal es debido a que el término de la izquierda es lineal en la variable y .

En forma diferencial podemos escribir la ecuación de la forma

$$[P(x)y - Q(x)]dx + dy = 0.$$

Si $P(x) \equiv 0$ la ecuación es exacta y también es separable.

Busquemos un factor integrante $\mu(x)$

$$(\mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x))dx + \mu(x)dy = 0. \quad (2)$$

Busquemos un factor integrante $\mu(x)$

$$(\mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x))dx + \mu(x)dy = 0. \quad (2)$$

Tenemos que $M(x, y) = \mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x)$ y $N(x, y) = \mu(x)$.

Busquemos un factor integrante $\mu(x)$

$$(\mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x))dx + \mu(x)dy = 0. \quad (2)$$

Tenemos que $M(x, y) = \mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x)$ y $N(x, y) = \mu(x)$. Para que la ecuación sea exacta debemos tener que

$$\frac{d\mu}{dx}(x) = \frac{\partial N}{\partial x} = \frac{\partial M}{\partial y} = \mu(x)P(x).$$

Busquemos un factor integrante $\mu(x)$

$$(\mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x))dx + \mu(x)dy = 0. \quad (2)$$

Tenemos que $M(x, y) = \mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x)$ y $N(x, y) = \mu(x)$. Para que la ecuación sea exacta debemos tener que

$$\frac{d\mu}{dx}(x) = \frac{\partial N}{\partial x} = \frac{\partial M}{\partial y} = \mu(x)P(x).$$

Se sigue que $\mu(x) = e^{\int P(x)dx}$.

Busquemos un factor integrante $\mu(x)$

$$(\mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x))dx + \mu(x)dy = 0. \quad (2)$$

Tenemos que $M(x, y) = \mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x)$ y $N(x, y) = \mu(x)$. Para que la ecuación sea exacta debemos tener que

$$\frac{d\mu}{dx}(x) = \frac{\partial N}{\partial x} = \frac{\partial M}{\partial y} = \mu(x)P(x).$$

Se sigue que $\mu(x) = e^{\int P(x)dx}$. Tenemos que la ecuación queda

$$\mu(x)dy + (\mu'(x)y - \mu(x)Q(x))dx = 0$$

Busquemos un factor integrante $\mu(x)$

$$(\mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x))dx + \mu(x)dy = 0. \quad (2)$$

Tenemos que $M(x, y) = \mu(x)P(x)y - \mu(x)Q(x)$ y $N(x, y) = \mu(x)$. Para que la ecuación sea exacta debemos tener que

$$\frac{d\mu}{dx}(x) = \frac{\partial N}{\partial x} = \frac{\partial M}{\partial y} = \mu(x)P(x).$$

Se sigue que $\mu(x) = e^{\int P(x)dx}$. Tenemos que la ecuación queda

$$\mu(x)dy + (\mu'(x)y - \mu(x)Q(x))dx = 0$$

o equivalentemente

$$\mu(x)y' + \mu'(x)y = \mu(x)Q(x).$$

Así

$$(\mu y)' = \mu Q$$

Así

$$(\mu y)' = \mu Q$$

e integrando

$$\mu y = \int \mu Q dx + C$$

Así

$$(\mu y)' = \mu Q$$

e integrando

$$\mu y = \int \mu Q dx + C$$

finalmente obtenemos

$$y = \mu^{-1} \left(\int \mu Q dx + C \right). \quad (3)$$

Ejemplo

Resolvamos

$$\frac{1}{x^2}y' + \frac{1}{x^3}y = \frac{1}{x}\text{sen}x.$$

Ejemplo

Resolvamos

$$\frac{1}{x^2}y' + \frac{1}{x^3}y = \frac{1}{x}\operatorname{sen}x.$$

La forma normal es

$$y' + \frac{1}{x}y = x\operatorname{sen}x.$$

Ejemplo

Resolvamos

$$\frac{1}{x^2}y' + \frac{1}{x^3}y = \frac{1}{x}\operatorname{sen}x.$$

La forma normal es

$$y' + \frac{1}{x}y = x\operatorname{sen}x.$$

Tenemos que $P(x) = \frac{1}{x}$ y $Q(x) = x\operatorname{sen}x$.

Ejemplo

Resolvamos

$$\frac{1}{x^2}y' + \frac{1}{x^3}y = \frac{1}{x}\operatorname{sen}x.$$

La forma normal es

$$y' + \frac{1}{x}y = x\operatorname{sen}x.$$

Tenemos que $P(x) = \frac{1}{x}$ y $Q(x) = x\operatorname{sen}x$. Un factor integrante es

$$\mu(x) = e^{\int \frac{1}{x}dx} = e^{\ln x} = x.$$

Ejemplo

Resolvamos

$$\frac{1}{x^2}y' + \frac{1}{x^3}y = \frac{1}{x}\operatorname{sen}x.$$

La forma normal es

$$y' + \frac{1}{x}y = x\operatorname{sen}x.$$

Tenemos que $P(x) = \frac{1}{x}$ y $Q(x) = x\operatorname{sen}x$. Un factor integrante es

$$\mu(x) = e^{\int \frac{1}{x}dx} = e^{\ln x} = x.$$

Multiplicando por el factor integrante obtenemos la ecuación

$$xy' + y = x^2\operatorname{sen}x$$

Ejemplo

Resolvamos

$$\frac{1}{x^2}y' + \frac{1}{x^3}y = \frac{1}{x}\operatorname{sen}x.$$

La forma normal es

$$y' + \frac{1}{x}y = x\operatorname{sen}x.$$

Tenemos que $P(x) = \frac{1}{x}$ y $Q(x) = x\operatorname{sen}x$. Un factor integrante es

$$\mu(x) = e^{\int \frac{1}{x}dx} = e^{\ln x} = x.$$

Multiplicando por el factor integrante obtenemos la ecuación

$$xy' + y = x^2\operatorname{sen}x$$

o equivalentemente

$$(xy)' = x\operatorname{sen}x.$$

Integrando en ambos lados tenemos

$$xy = \int x^2 \operatorname{sen} x \, dx$$

Integrando en ambos lados tenemos

$$\begin{aligned} xy &= \int x^2 \operatorname{sen} x \, dx \\ &= -x^2 \cos x + 2 \int x \cos x \, dx \end{aligned}$$

Integrando en ambos lados tenemos

$$\begin{aligned}xy &= \int x^2 \operatorname{sen} x \, dx \\&= -x^2 \cos x + 2 \int x \cos x \, dx \\&= -x^2 \cos x + 2x \operatorname{sen} x - 2 \int \operatorname{sen} x \, dx\end{aligned}$$

Integrando en ambos lados tenemos

$$\begin{aligned}xy &= \int x^2 \operatorname{sen} x \, dx \\&= -x^2 \cos x + 2 \int x \cos x \, dx \\&= -x^2 \cos x + 2x \operatorname{sen} x - 2 \int \operatorname{sen} x \, dx \\&= -x^2 \cos x + 2x \operatorname{sen} x + 2 \cos x + C.\end{aligned}$$

Integrando en ambos lados tenemos

$$\begin{aligned}xy &= \int x^2 \operatorname{sen} x \, dx \\&= -x^2 \cos x + 2 \int x \cos x \, dx \\&= -x^2 \cos x + 2x \operatorname{sen} x - 2 \int \operatorname{sen} x \, dx \\&= -x^2 \cos x + 2x \operatorname{sen} x + 2 \cos x + C.\end{aligned}$$

Se sigue que

$$y = -x \cos x + 2 \operatorname{sen} x + \frac{2}{x} \cos x + \frac{C}{x}.$$

Ejemplo

Resolver el problema de valor inicial

$$y' + 2y = 3e^x, \quad y(0) = 3.$$

Ejemplo

Resolver el problema de valor inicial

$$y' + 2y = 3e^x, \quad y(0) = 3.$$

En este caso

$$P(x) = 2 \quad \text{y} \quad Q(x) = 3e^x.$$

Ejemplo

Resolver el problema de valor inicial

$$y' + 2y = 3e^x, \quad y(0) = 3.$$

En este caso

$$P(x) = 2 \quad \text{y} \quad Q(x) = 3e^x.$$

Luego el factor integrante es

$$\mu(x) = e^{\int 2dx} = e^{2x}.$$

Usando la fórmula (3)

$$y = e^{-2x} \left(\int e^{2x} 3e^x dx + C \right)$$

Usando la fórmula (3)

$$\begin{aligned}y &= e^{-2x} \left(\int e^{2x} 3e^x dx + C \right) \\&= e^{-2x} \left(3 \int e^{3x} dx + C \right)\end{aligned}$$

Usando la fórmula (3)

$$\begin{aligned}y &= e^{-2x} \left(\int e^{2x} 3e^x dx + C \right) \\&= e^{-2x} \left(3 \int e^{3x} dx + C \right) \\&= e^x + Ce^{-2x}.\end{aligned}$$

Usando la fórmula (3)

$$\begin{aligned}y &= e^{-2x} \left(\int e^{2x} 3e^x dx + C \right) \\&= e^{-2x} \left(3 \int e^{3x} dx + C \right) \\&= e^x + Ce^{-2x}.\end{aligned}$$

Usando la condición inicial $y(0) = 3$ obtenemos que

$$y = e^x + 2e^{-2x}.$$

Ecuaciones de Bernoulli

Llamaremos ecuación de Bernoulli a una de la forma

$$y' + a(x)y = b(x)y^p, \quad (4)$$

Ecuaciones de Bernoulli

Llamaremos ecuación de Bernoulli a una de la forma

$$y' + a(x)y = b(x)y^p, \quad (4)$$

donde a y b son funciones continuas en un intervalo y $p \in \mathbb{R}$.

Ecuaciones de Bernoulli

Llamaremos ecuación de Bernoulli a una de la forma

$$y' + a(x)y = b(x)y^p, \quad (4)$$

donde a y b son funciones continuas en un intervalo y $p \in \mathbb{R}$.

Si $p = 0$ o $p = 1$ la ecuación es lineal.

Ecuaciones de Bernoulli

Llamaremos ecuación de Bernoulli a una de la forma

$$y' + a(x)y = b(x)y^p, \quad (4)$$

donde a y b son funciones continuas en un intervalo y $p \in \mathbb{R}$.

Si $p = 0$ o $p = 1$ la ecuación es lineal.

Si $p \neq 0$ o $p \neq 1$ la ecuación puede reducirse a una lineal con la sustitución $u = y^{1-p}$,

Ecuaciones de Bernoulli

Llamaremos ecuación de Bernoulli a una de la forma

$$y' + a(x)y = b(x)y^p, \quad (4)$$

donde a y b son funciones continuas en un intervalo y $p \in \mathbb{R}$.

Si $p = 0$ o $p = 1$ la ecuación es lineal.

Si $p \neq 0$ o $p \neq 1$ la ecuación puede reducirse a una lineal con la sustitución $u = y^{1-p}$, en efecto, tenemos que $u' = (1-p)y^{-p}y'$ y multiplicando por $(1-p)y^{-p}$ en la ecuación (4) obtenemos

$$(1-p)y^{-p}y' + (1-p)a(x)y^{1-p} = (1-p)b(x),$$

Ecuaciones de Bernoulli

Llamaremos ecuación de Bernoulli a una de la forma

$$y' + a(x)y = b(x)y^p, \quad (4)$$

donde a y b son funciones continuas en un intervalo y $p \in \mathbb{R}$.

Si $p = 0$ o $p = 1$ la ecuación es lineal.

Si $p \neq 0$ o $p \neq 1$ la ecuación puede reducirse a una lineal con la sustitución $u = y^{1-p}$, en efecto, tenemos que $u' = (1-p)y^{-p}y'$ y multiplicando por $(1-p)y^{-p}$ en la ecuación (4) obtenemos

$$(1-p)y^{-p}y' + (1-p)a(x)y^{1-p} = (1-p)b(x),$$

o equivalentemente

$$u' + (1-p)a(x)u = (1-p)b(x),$$

Ecuaciones de Bernoulli

Llamaremos ecuación de Bernoulli a una de la forma

$$y' + a(x)y = b(x)y^p, \quad (4)$$

donde a y b son funciones continuas en un intervalo y $p \in \mathbb{R}$.

Si $p = 0$ o $p = 1$ la ecuación es lineal.

Si $p \neq 0$ o $p \neq 1$ la ecuación puede reducirse a una lineal con la sustitución $u = y^{1-p}$, en efecto, tenemos que $u' = (1-p)y^{-p}y'$ y multiplicando por $(1-p)y^{-p}$ en la ecuación (4) obtenemos

$$(1-p)y^{-p}y' + (1-p)a(x)y^{1-p} = (1-p)b(x),$$

o equivalentemente

$$u' + (1-p)a(x)u = (1-p)b(x),$$

que es una ecuación lineal.

Ejemplo

Resolver

$$xy' + y = y^2 \ln x.$$

Ejemplo

Resolver

$$xy' + y = y^2 \ln x.$$

Expresando la ecuación en forma normal

$$y' + \frac{1}{x}y = \frac{\ln x}{x}y^2.$$

Ejemplo

Resolver

$$xy' + y = y^2 \ln x.$$

Expresando la ecuación en forma normal

$$y' + \frac{1}{x}y = \frac{\ln x}{x}y^2.$$

La cual es una ecuación de Bernoulli con $p = 2$,

Ejemplo

Resolver

$$xy' + y = y^2 \ln x.$$

Expresando la ecuación en forma normal

$$y' + \frac{1}{x}y = \frac{\ln x}{x}y^2.$$

La cual es una ecuación de Bernoulli con $p = 2$, multiplicando por y^{-2} tenemos

$$y^{-2}y' + \frac{1}{x}y^{-1} = \frac{\ln x}{x}.$$

Ejemplo

Resolver

$$xy' + y = y^2 \ln x.$$

Expresando la ecuación en forma normal

$$y' + \frac{1}{x}y = \frac{\ln x}{x}y^2.$$

La cual es una ecuación de Bernoulli con $p = 2$, multiplicando por y^{-2} tenemos

$$y^{-2}y' + \frac{1}{x}y^{-1} = \frac{\ln x}{x}.$$

Sustituyendo $u = y^{1-2} = y^{-1}$ y $u' = -y^{-2}y'$

Ejemplo

Resolver

$$xy' + y = y^2 \ln x.$$

Expresando la ecuación en forma normal

$$y' + \frac{1}{x}y = \frac{\ln x}{x}y^2.$$

La cual es una ecuación de Bernoulli con $p = 2$, multiplicando por y^{-2} tenemos

$$y^{-2}y' + \frac{1}{x}y^{-1} = \frac{\ln x}{x}.$$

Sustituyendo $u = y^{1-2} = y^{-1}$ y $u' = -y^{-2}y'$ tenemos

$$-u' + \frac{1}{x}u = \frac{\ln x}{x}.$$

o

$$u' - \frac{1}{x}u = -\frac{\ln x}{x}.$$

De la anterior ecuación tenemos que $P(x) = -\frac{1}{x}$ y $Q(x) = -\frac{\ln x}{x}$.

De la anterior ecuación tenemos que $P(x) = -\frac{1}{x}$ y $Q(x) = -\frac{\ln x}{x}$. Así el factor integrante $\mu(x) = e^{-\int \frac{1}{x} dx}$

De la anterior ecuación tenemos que $P(x) = -\frac{1}{x}$ y $Q(x) = -\frac{\ln x}{x}$. Así el factor integrante $\mu(x) = e^{-\int \frac{1}{x} dx} = e^{-\ln x}$

De la anterior ecuación tenemos que $P(x) = -\frac{1}{x}$ y $Q(x) = -\frac{\ln x}{x}$. Así el factor integrante $\mu(x) = e^{-\int \frac{1}{x} dx} = e^{-\ln x} = e^{\ln x^{-1}}$

De la anterior ecuación tenemos que $P(x) = -\frac{1}{x}$ y $Q(x) = -\frac{\ln x}{x}$. Así el factor integrante $\mu(x) = e^{-\int \frac{1}{x} dx} = e^{-\ln x} = e^{\ln x^{-1}} = x^{-1}$

De la anterior ecuación tenemos que $P(x) = -\frac{1}{x}$ y $Q(x) = -\frac{\ln x}{x}$. Así el factor integrante $\mu(x) = e^{-\int \frac{1}{x} dx} = e^{-\ln x} = e^{\ln x^{-1}} = x^{-1} = \frac{1}{x}$.

De la anterior ecuación tenemos que $P(x) = -\frac{1}{x}$ y $Q(x) = -\frac{\ln x}{x}$. Así el factor integrante $\mu(x) = e^{-\int \frac{1}{x} dx} = e^{-\ln x} = e^{\ln x^{-1}} = x^{-1} = \frac{1}{x}$.

Usando la fórmula (3) tenemos que

$$u = x \left(\int -\frac{\ln x}{x^2} dx + C \right)$$

De la anterior ecuación tenemos que $P(x) = -\frac{1}{x}$ y $Q(x) = -\frac{\ln x}{x}$. Así el factor integrante $\mu(x) = e^{-\int \frac{1}{x} dx} = e^{-\ln x} = e^{\ln x^{-1}} = x^{-1} = \frac{1}{x}$.

Usando la fórmula (3) tenemos que

$$u = x \left(\int -\frac{\ln x}{x^2} dx + C \right) = x \left(\frac{\ln x}{x} + \frac{1}{x} + C \right)$$

De la anterior ecuación tenemos que $P(x) = -\frac{1}{x}$ y $Q(x) = -\frac{\ln x}{x}$. Así el factor integrante $\mu(x) = e^{-\int \frac{1}{x} dx} = e^{-\ln x} = e^{\ln x^{-1}} = x^{-1} = \frac{1}{x}$.

Usando la fórmula (3) tenemos que

$$u = x \left(\int -\frac{\ln x}{x^2} dx + C \right) = x \left(\frac{\ln x}{x} + \frac{1}{x} + C \right) = \ln x + 1 + Cx.$$

De la anterior ecuación tenemos que $P(x) = -\frac{1}{x}$ y $Q(x) = -\frac{\ln x}{x}$. Así el factor integrante $\mu(x) = e^{-\int \frac{1}{x} dx} = e^{-\ln x} = e^{\ln x^{-1}} = x^{-1} = \frac{1}{x}$.

Usando la fórmula (3) tenemos que

$$u = x \left(\int -\frac{\ln x}{x^2} dx + C \right) = x \left(\frac{\ln x}{x} + \frac{1}{x} + C \right) = \ln x + 1 + Cx.$$

Dado que $u = y^{-1}$ tenemos que

$$y = u^{-1} = \frac{1}{\ln x + 1 + Cx}.$$